美國真打香港牌 副總統彭斯白宮會見陳方安生

在美國國務院發布一份報告批評中國「加快干預香港事務步伐」的同時，美國副總統彭斯美東時間周五在白宮會見來訪的前香港政務司陳方安生，這是自2014年奧巴馬政府以來，有高層美國官員作出類似活動的首次。

陳方安生是港英政府交接期間的高官，從1997之前港英政府布政司一職，過度成為特區政府的政務司，然而據稱由於與時任特首董建華關係不佳，陳方於2001年黯然離開政界。陳方安生之後曾多次批評港府的施政及民主進程的推動，更曾短暫參加一次反政府的示威遊行，儼如香港反對派的一個代表人物。

陳方安生以及民主派立法會議員莫乃光與郭榮鏗三人，獲得美國白宮的邀請前訪美國。根據南華早報報道，三人與美國國家安全委員會NSC的成員會面，而陳方安生在會面後告訴記者，她曾與副總統彭斯商討香港的人權和香港與美國之間的特殊貿易關係。

陳方安生說：「副總統顯然對香港的人權和自由感到關注，也包括宗教信仰的權利。」陳方安生五年前在白宮也曾與時任的美國副總統拜登會見。

上述三人為期10天的美國之旅，包括與國會多個委員會的成員以及律師會和智庫組織等代表會晤。期間，美國國務院恰巧發佈了《香港政策法案報告》。

討論港美關係，不能離開中美博弈的大背景。這也正是陳方安生、郭榮鏗、莫乃光等3名泛民人士訪美受特別關注的主要原因。美國最高級別的國家安全委員會邀請泛民人士訪美帶出的最值得關注的訊息，就是當貿易戰有所緩和之後，美國玩「香港牌」就會突顯出來。

正是在這個大背景下，陳方安生等人「應美國國家安全委員會邀請」，赴美「反映」香港情况。這一事件中，有四處值得關注。

第一，與過去多數是由美國國會邀請不同，陳方安生等人今次是應美國國安會邀請訪美。美國國安會由總統主持，是最高級別的國家安全及外交事務的決策和操作機構。

美國國安會邀請陳方安生等人所釋放的訊號，是從國家安全角度出發，企圖將香港放在美國印太戰略大框架之內，作為與中國博弈的一環。這是最值得關注。

第二，美國副總統彭斯接見陳方安生有特別含義。眾所周知，去年10月彭斯在一個智庫發表對中國政策的演說，引起全球關注，被視為是對中國展開全面冷戰的宣言書。彭斯今次特別邀請陳方安生與他單獨見面，規格上等同獲副總統接見，顯示美國政府相當重視今次陳方安生訪美，其中帶出的訊息值得認真品味。

第三，在陳方安生等人與國安會會面前，美國國務院已發表《香港政策法》報告，並建議維持對港特殊待遇。這說明美國方面所謂聽香港泛民人士「反映」香港情况，並非為撰寫《香港政策法》報告，而是另有所圖。

第四，上月美國駐港總領事唐偉康發表演講，大談香港在印太地區的角色，實際上透露了美國打「香港牌」的重要訊息。在美國遏制中國的戰略中，印太戰略佔有重要地位。美國在操作「台灣牌」、決定建立美台「印太民主治理諮商」對話機制的同時，又企圖將香港放在印太戰略框架中，作為遏制中國的「香港牌」。

從以上四處的分析可看到，當美國發動的貿易戰有所緩和後，美國玩「香港牌」就會突顯出來。